
\begin{exoplusloin}
Simplifier les expressions suivantes pour $x \in \mathbb{R}$. 

\begin{enumerate}
\item $A=\dfrac{\text{e}^x-1}{\text{e}^x+1}+\dfrac{\text{e}^{-x}-1}{\text{e}^{-x}+1}$
\item $B=\left(\text{e}^x+\text{e}^{-x} \right)^2 - \left(\text{e}^x-\text{e}^{-x} \right)^2$
\end{enumerate}
\end{exoplusloin}


\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item Soit $x \in \mathbb{R}$. 

Méthode 1 : on ajoute les fractions en les mettant au même dénominateur. 

\begin{align*}
A&=\dfrac{\left( \text{e}^x-1 \right) \times \left(\text{e}^{-x}+1 \right) }{\left(\text{e}^x+1\right)  \times \left(\text{e}^{-x}+1 \right)}+\dfrac{\left( \text{e}^{-x}-1 \right) \times \left( \text{e}^x+1 \right) }{\left(\text{e}^{-x}+1 \right) \times \left( \text{e}^x+1 \right)} \\
&= \dfrac{\left( \text{e}^x-1 \right) \times \left(\text{e}^{-x}+1 \right) + \left( \text{e}^{-x}-1 \right) \times \left( \text{e}^x+1 \right)}{\left(\text{e}^x+1\right)  \times \left(\text{e}^{-x}+1 \right)} \\
&= \dfrac{1+\text{e}^-\text{e}^{-x}-1+1+\text{e}^{-x}-\text{e}^x-1}{\left(\text{e}^x+1\right)  \times \left(\text{e}^{-x}+1 \right)} \\
&=  \dfrac{0}{\left(\text{e}^x+1\right)  \times \left(\text{e}^{-x}+1 \right)} \\
&=0
\end{align*}

Méthode 2 : en multipliant le numérateur et le dénominateur de la seconde fraction par $\text{e}^x$, on a :

$\dfrac{\text{e}^{-x}-1}{\text{e}^{-x}+1} = \dfrac{\text{e}^x \left( \text{e}^{-x}-1\right)}{\text{e}^x \left(\text{e}^{-x}+1 \right)}=\dfrac{1-\text{e}^x}{1+\text{e}^x}$ et ainsi, $A=\dfrac{\text{e}^x-1}{\text{e}^x+1} + \dfrac{1-\text{e}^x}{1+\text{e}^x} =0$


\item Soit $x \in \mathbb{R}$. 

\begin{align*}
B&=\left(\text{e}^x+\text{e}^{-x} \right)^2 - \left(\text{e}^x-\text{e}^{-x} \right)^2 \\
&= \left(\text{e}^x \right)^2 + 2 \times \text{e}^x \times \text{e}^{-x} + \left( \text{e}^{-x} \right)^2  - \left( \left(\text{e}^x \right)^2 - 2 \times \text{e}^x \times \text{e}^{-x} + \left( \text{e}^{-x} \right)^2 \right) \\
&=\text{e}^{2x}+2+\text{e}^{-2x} - \left( \text{e}^{2x}-2+\text{e}^{-2x}\right) \\
&= \text{e}^{2x}+2+\text{e}^{-2x} -\text{e}^{2x}+2 -\text{e}^{-2x} \\
&=4
\end{align*}
\end{enumerate}
\end{Solution}



\begin{exoplusloin}
Résoudre dans $\mathbb{R}$ les inéquations et l'équation suivantes : 

\begin{enumerate}
\item $\left(\text{e}^x \right)^5 \geqslant \text{e}^{3x-4}$
\item $1 < \text{e}^{2x+3}<\text{e}^{x^2}$
\item $\text{e}^x+\text{e}^{-x}=2$
\end{enumerate}
\end{exoplusloin}


\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item Soit $x \in \mathbb{R}$
\begin{align*}
\left(\text{e}^x \right)^5 \geqslant \text{e}^{3x-4} & \iff \text{e}^{5x} \geqslant \text{e}^{3x-4} \\
& \iff 5x \geqslant 3x-4 \\
& \iff 2x \geqslant -4 \\
& \iff x \geqslant -2
\end{align*}

L'ensemble des solutions de l'inéquation est $]-\infty \,; -2]$.

\item Soit $x \in \mathbb{R}$
\begin{align*}
1 < \text{e}^{2x+3}<\text{e}^{x^2} & \iff 1 < \text{e}^{2x+3} \quad \text{et} \quad \text{e}^{2x+3}<\text{e}^{x^2} \\
& \iff \text{e}^0 < \text{e}^{2x+3} \quad \text{et} \quad \text{e}^{2x+3}<\text{e}^{x^2} \\ 
& \iff 0 < 2x+3  \quad \text{et} \quad 2x+3 < x^2 \\
& \iff x>-\np{1.5}  \quad \text{et} \quad x^2-2-3>0  
\end{align*}

Soit $P$ le polynôme défini pour tout $x$ de $\mathbb R$ par $P(x)=x^2-2x-3$.

On cherche à résoudre $P(x)>0$. Pour cela, on cherche ses racines éventuelles.

$\Delta = (-2)^2-4\times 1 \times (-3)=16$

$\Delta>0$ donc le polynôme admet deux racines : $x_1 =\dfrac{2-\sqrt{16}}{2 \times 2}=-\dfrac{1}{2}$ et $x_2 =\dfrac{2+\sqrt{16}}{2 \times 1}=3$

On sait qu'un polynôme du second degré est du signe de $a$ à l'extérieur de ses racines.Comme $a=1>0$\\on en déduit le signe du polynôme dans un tableau de signes :

\begin{tikzpicture}[baseline, scale=0.75]
    \tkzTabInit[lgt=8,deltacl=0.8,espcl=5]{ $x$ / 2, $x^2-2x-3$ / 2}{ $-\infty$, $-\np{0.5}$, $3$, $+\infty$}
	\tkzTabLine{  , +, z, -, z, +}
	\end{tikzpicture}

On en déduit alors que : 

\begin{align*}
1 < \text{e}^{2x+3}<\text{e}^{x^2} & \iff  x>-\np{1.5}  \quad \text{et} \quad x^2-2-3>0  \\
& \iff x>-\np{1.5}\quad \text{et} \quad x \in -]-\infty\,;-\np{0.5}[ \cup ]3\,;+\infty[ \\
& \iff x \in ]-\np{1.5} \,; -\np{0.5}[ \cup ]3 \,;+\infty[$. 
\end{align*}

\item Soit $x \in \mathbb{R}$ 
\begin{align*}
\text{e}^x+\text{e}^{-x}=2 & \iff \text{e}^x + \dfrac{1}{\text{e}^x}-2=0 \\
& \iff \left(\text{e}^x \right)^2+1-2 \text{e}^x=0  \quad \text{(on muliplie les deux membres par )} \text{e}^x>0 \\
& \iff \left(\text{e}^x \right)^2-2 \text{e}^x+1^2=0 \quad \text{(on reconnaît une identité remarquable)} \\
& \iff \left(\text{e}^x-1)^2 =0 \\
& \iff \text{e}^x-1=0 \\
& \iff \text{e}^x=1 \\
& \iff x=0
\end{align*}
\end{enumerate}
\end{Solution}




\begin{exoplusloin}
Un joueur tire une carte dans un jeu de 32 cartes. S'il on tire un c\oe{}ur, il gagne 2 \euro{}, s'il tire un roi, il gagne 5 \euro{}, s'il tire une autre carte, il perd 1 \euro{}. 
On note $G$ la variable aléatoire donnant le gain algébrique du joueur. 

\begin{enumerate}
\item Déterminer la loi de probabilité de $G$. 
\item Calculer l'espérance de $G$. Interpréter ce résultat. 
\end{enumerate}
\end{exoplusloin}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item On choisit le modèle d'équiprobabilité. 
$G$ prend les valeurs $-1$, $2$, $5$ et $7$. En effet, si le joueur tire le roi de c\oe{}ur, il gagne 2\euro{} et 5 \euro{} soit 7\euro{}. 

\begin{itemize}
\item La probabilité que le joueur gagne 7 \euro{} est la probabilité qu'il tire le roi de c\oe{}ur, \\ donc $P(G=7)=\dfrac{1}{32}$. 
\item La probabilité que le joueur gagne 5 \euro{} est la probabilité qu'il tire un roi mais pas le roi de c\oe{}ur, donc $P(G=5)=\dfrac{3}{32}$. 
\item La probabilité que le joueur gagne 2 \euro{} est la probabilité qu'il tire un \c\oe{}ur mais pas le roi de c\oe{}ur, donc $P(G=2)=\dfrac{7}{32}$. 
\item Enfin, $P(G=-1)=1-\left(P(G=2)+P(G=5)+P(G=7) \right) = 1- \left(\dfrac{1}{32} + \dfrac{3}{32} + \dfrac{7}{32} \right) =\dfrac{21}{32}$. 
\end{itemize}

On obtient alors : 

\begin{center}
{\renewcommand{\arraystretch}{1.8}
\begin{tabular}{|l|*{4}{>{\centering}m{1.2cm}|}}
\hline
$x_i$ & $-1$ & $2$ & $5$ & $7$  \tabularnewline \hline
$P(G=x_i)$ & $\dfrac{21}{32}$ & $\dfrac{7}{32}$ & $\dfrac{3}{32}$ & $\dfrac{1}{32}$  \tabularnewline[3mm] \hline
\end{tabular}}
\end{center} 

\item $E(G)=\dfrac{21}{32} \times (-1) + \dfrac{7}{32} \times 2 + \dfrac{3}{32} \times 5 + \dfrac{1}{32} \times 7 = \dfrac{15}{32} \approx \np{0.47}$.  

Sur un grand nombre de parties, un joueur peut espérer gagner environ \np{0.47} \euro{}.
\end{enumerate}
\end{Solution}




\begin{exoplusloin}[title=Exo super dur,framecolor=black,icon=\faSadCry[regular]]
Une urne contient une boule rouge, 4 boules bleues et $n$ boules blanches (avec $n$ un entier naturel non nul). On suppose que les boules sont indiscernables au toucher. 

Si un joueur tire la boule rouge, il gagne 10 \euro{}, s'il tire une boule bleue, il gagne 5 \euro{} et sinon, il ne gagne rien. 

\begin{enumerate}
\item Pour jouer, la mise est de 2 \euro{}. Combien l'urne doit-elle contenir de boules blanches afin que le jeu soit équitable ?
\item On suppose que $n=20$. Déterminer la mise de départ pour que le jeu soit équitable. 
\end{enumerate}

\end{exoplusloin}



\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item Soit $G$ la variable aléatoire égale au gain algébrique du joueur. 
Étant donné qu'il y a une mise de 2 \euro{}, $G$ prend les valeurs $-2$, $3$ et $8$. 

Les boules sont indiscernables au toucher donc on se place dans une situation d'équiprobabilité.

Puisqu'il y a $n+5$ boules dans l'urne, la probabilité de l'événement $(G=8)$ est $\dfrac{1}{n+5}$ et la probabilité de l'événement $(G=3)$ est $\dfrac{4}{n+5}$. 

Enfin, la probabilité que le joueur perde 2 \euro{} est  $P(G=-2)=\dfrac{n}{n+5}$. 

On obtient alors la loi de $G$ :

\begin{center}
{\renewcommand{\arraystretch}{2}
\begin{tabular}{|l|*{3}{>{\centering}m{1cm}|}}
\hline
Valeurs $k$ & $-2$ & $3$ & $8$  \tabularnewline \hline
$P(G=k)$ & $\dfrac{n}{n+5}$ & $\dfrac{4}{n+5}$ & $\dfrac{1}{n+5}$   \tabularnewline[2mm] \hline
\end{tabular}}
\end{center}

Le jeu est équitable si l'espérance mathématique du gain du joueur est nulle. On a alors : 

\begin{align*}
E(G)=0 & \iff -2 \times \dfrac{n}{n+5} + 3 \times \dfrac{4}{n+5} + 8 \times \dfrac{1}{n+5} =0 \\ 
& \iff \dfrac{-2n+12+8}{n+5}=0 \\ 
& \iff -2n+20 =  0 \quad \text{car} \; \; n+5 \neq 0 \\
& \iff n=10
\end{align*}

On conclut que le jeu est équitable si, et seulement si, l'urne comporte 10 boules blanches.


\item Soit $m$ la mise de départ. En reprenant les notations précédentes, et en sachant que $n=20$, on a : 

\begin{center}
{\renewcommand{\arraystretch}{2}
\begin{tabular}{|l|*{3}{>{\centering}m{1cm}|}}
\hline
Valeurs $k$ & $-m$ & $5-m$ & $10-m$  \tabularnewline \hline
$P(G=k)$ & $\dfrac{20}{25}$ & $\dfrac{4}{25}$ & $\dfrac{1}{25}$   \tabularnewline[2mm] \hline
\end{tabular}}
\end{center}

Le jeu est équitable si l'espérance mathématique du gain du joueur est nulle. On a alors : 
\begin{align*}
E(G)=0 & \iff -m \times \dfrac{20}{25} + (5-m) \times \dfrac{4}{25} + (10-m) \times \dfrac{1}{25} =0 \\ 
& \iff \dfrac{-20m+4(5-m)+10-m}{25}=0 \\ 
& \iff -20m+20-4m+10-m=0  \\
& \iff -25m+30=0
& \iff m=\dfrac{30}{25}=\np{1.2}
\end{align*}

On conclut que le jeu est équitable si, et seulement si, la mise est de \np{1.20} \euro{}.

\end{enumerate}
\end{Solution}


% \begin{Maquette}[Fiche]{Theme={}, Date={}, Niveau={}}










%  \begin{exercice}[Cadre=OrangeCoopmaths]
% 	Soit $m$ un réel.\\
% 	On donne	l'équation $(m-2)x^2+3mx-4m=0$ .

% 	 Discuter, selon les valeurs de $m$ du nombre de solutions de l'équation.

% \end{exercice}
% \begin{Solution}
% 	Corrigé en ligne.
% \end{Solution}


%  \begin{exercice}

% 	Résoudre dans $\mathbb{R}$ 
% 		  $$4x^3-5x^2+x=0$$ 

% \end{exercice}
% \begin{Solution}
% 	Corrigé en ligne.
% \end{Solution}





%  \begin{exercice}

% 	Résoudre dans $\mathbb{R}$ 
% 	$$\dfrac3x-\dfrac{1}{2x-1}=1$$

% \end{exercice}
% \begin{Solution}
% Pour résoudre dans $\mathbb{R}$ l'équation

% $$
% \dfrac{3}{x} - \dfrac{1}{2x-1} = 1
% $$

% étudions d'abord le domaine de définition. Nous devons éviter les valeurs de $x$ pour lesquelles le dénominateur devient nul. Ainsi, nous excluons les valeurs qui rendent $x$ égal à zéro et celles qui rendent $2x-1$ égal à zéro.

% 1. Pour exclure les valeurs qui rendent $x$ égal à zéro, nous avons $x \neq 0$.

% 2. Pour exclure les valeurs qui rendent $2x-1$ égal à zéro, nous avons $2x-1 \neq 0$, ce qui signifie $x \neq \dfrac{1}{2}$.

% Ainsi, le domaine de définition de l'équation est $\mathbb{R} \setminus \{0, \dfrac{1}{2}\}$, c'est-à-dire tous les réels sauf zéro et $\dfrac{1}{2}$.

% Maintenant, résolvons l'équation en plaçant toute l'expression au même dénominateur. Multiplions des deux côtés de l'équation par le dénominateur commun $2x(x-1)$ pour éliminer les fractions :
% \begin{align*}
% 	\dfrac{3}{x} - \dfrac{1}{2x-1}& = 1\\
% 	\dfrac{3(2x-1)}{x(2x-1)} - \dfrac{x}{x(2x-1)}& = \dfrac{x(2x-1)}{x(2x-1)}\\
% 	3(2x-1)-x&=x(2x-1)\\
% 	5x-3-2x^2+x&=0\\
% 	-2x^2+6x-3&=0
% \end{align*}

% Cette équation admet deux solutions, au final : $S=\left\{\dfrac{3-\sqrt3}{2};\dfrac{3+\sqrt3}{2}\right\}$

% \end{Solution}
%  \begin{exercice}

% En utilisant le changement de variable $X=x^2$, résoudre dans $\mathbb{R}$ 
% 	$$-2x^4+7x^2-5=0$$

% \end{exercice}
% \begin{Solution}
% Pour résoudre l'équation quadratique \(-2x^4 + 7x^2 - 5 = 0\) dans \(\mathbb{R}\) en utilisant le changement de variable \(X = x^2\), suivez ces étapes :

% 1. Posez \(X = x^2\), ce qui donne \(X^2 = (x^2)^2 = x^4\).

% 2. Remplacez \(x^4\) par \(X^2\) dans l'équation d'origine :

% \(-2X^2 + 7x^2 - 5 = 0\)

% 3. Maintenant, vous avez une équation du second degré en \(X\)

% \(-2X^2 + 7X - 5 = 0\)

% 4. Utilisez le cours pour résoudre l'équation en calculant le discriminant \(\Delta\) :

% \[\Delta = b^2 - 4ac\]

% Où \(a = -2\), \(b = 7\), et \(c = -5\).

% \[\Delta = (7)^2 - 4 \times (-2) \times (-5) = 49 - 40 = 9\]

% 5. Maintenant, calculez les deux solutions \(X_1\) et \(X_2\) :

% \[X_1 = \dfrac{-b + \sqrt{\Delta}}{2a}\]

% \[X_2 = \dfrac{-b - \sqrt{\Delta}}{2a}\]

% En substituant les valeurs appropriées :

% \[X_1 = \dfrac{-7 + \sqrt{9}}{2 \times (-2)} = \dfrac{-7 + 3}{-4} = \dfrac{-4}{-4} = 1\]

% \[X_2 = \dfrac{-7 - \sqrt{9}}{2 \times (-2)} = \dfrac{-7 - 3}{-4} = \dfrac{-10}{-4} = \dfrac{5}{2}\]

% 6. Maintenant que nous avons trouvé les solutions pour \(X\), souvenez-vous que \(X = x^2\). Donc, trouvez les solutions pour \(x\) en prenant la racine carrée des solutions pour \(X\) :

% \[x_1 = \sqrt{X_1} = \sqrt{1} = 1\]

% \[x_2 = \sqrt{X_2} = \sqrt{\dfrac{5}{2}} = \dfrac{\sqrt{10}}{2}\]

% Donc, les solutions de l'équation quadratique \(-2x^4 + 7x^2 - 5 = 0\) dans \(\mathbb{R}\) sont \(x_1 = 1\) et \(x_2 = \dfrac{\sqrt{10}}{2}\).\\

% Cette équation admet deux solutions, au final : $S=\left\{1;\dfrac{\sqrt{10}}{2}\right\}$

% \end{Solution}

%  \begin{exercice}

% 	Résoudre dans $\mathbb{R}$ 
% 	$$4x-3\sqrt x -1 = 0$$

% \end{exercice}
% \begin{Solution}
% L'équation n'est définie que sur $D=\mathbb{R_+}$, pour que la racine carrée existe.\\
% Commençons par poser $X = \sqrt{x}$. 
% On a nécessairement $X\geqslant 0$ \\
% L'équation devient :

% \begin{align*}
% 	4X^2 - 3X - 1 &= 0 \\
% \end{align*}

% Calculons d'abord le discriminant $\Delta$ de cette équation du second degré :

% \begin{align*}
% 	\Delta &= b^2 - 4ac \\
% 	\Delta &= (-3)^2 - 4 \times 4 \times (-1) \\
% 	\Delta &= 9 + 16 \\
% 	\Delta &= 25
% \end{align*}



% \begin{align*}
% 	X_1 &= \dfrac{-b + \sqrt{\Delta}}{2a} \\
% 	X_2 &= \dfrac{-b - \sqrt{\Delta}}{2a}
% \end{align*}

% En substituant les valeurs appropriées :

% \begin{align*}
% 	X_1 &= \dfrac{-(-3) + \sqrt{25}}{2 \times 4} \\
% 	X_2 &= \dfrac{-(-3) - \sqrt{25}}{2 \times 4}
% \end{align*}

% Simplifions ces expressions :

% \begin{align*}
% 	X_1 &= \dfrac{3 + 5}{8} \\
% 	X_2 &= \dfrac{3 - 5}{8}
% \end{align*}

% Donc, les solutions $X_1$ et $X_2$ sont respectivement :

% \begin{align*}
% 	X_1 &= \dfrac{8}{8} = 1 \\
% 	X_2 &= -\dfrac{2}{8} = -\dfrac{1}{4}
% \end{align*}
% $X_2<0$ donc cette solution n'est pas acceptable.\\
% Maintenant, rappelons que $X = \sqrt{x}$. Pour trouver les solutions, prenons le carré de ces valeurs :

% \begin{align*}
% 	x_1 &= (X_1)^2 = 1^2 = 1 
% \end{align*}

% Donc, les solutions réelles de l'équation $4x - 3\sqrt{x} - 1 = 0$ dans $\mathbb{R}$ sont $x_1 = 1$ 
% \end{Solution}





% \end{Maquette}







